**招商局集團**前身為**[輪船招商局](../Page/輪船招商局.md "wikilink")**成立於1872年，是晚[清](../Page/清朝.md "wikilink")[洋務運動](../Page/洋務運動.md "wikilink")，[官督商辦企業之一](../Page/官督商辦企業.md "wikilink")。招商局現為中國駐港大型企業集團、香港四大[中資企業之一](../Page/中資.md "wikilink")，總部設於香港[上環](../Page/上環.md "wikilink")[信德中心](../Page/信德中心.md "wikilink")[招商局大廈](../Page/招商局大廈.md "wikilink")39-40樓。

2012年招商局集團營業收入、利潤總額、淨利潤等指標均創歷史新高，營業收入首次突破600億元（人民幣，下同），達到628.37億元，同比增長22.3%；利潤總額達到263.15億元，同比增長11.1%。

## 歷史

招商局集團旗下的招商局資本有限責任公司2012年12月3日在[深圳正式成立](../Page/深圳.md "wikilink")。招商局資本註冊資本為[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")10億元，註冊地和內地運營總部設在深圳，國際運營總部設在香港。

招商局國際2012年12月19日宣佈，與中遠太平洋、中海碼頭發展（香港）組成1家在香港註冊的合資公司，以1.35億[美元](../Page/美元.md "wikilink")（約40.5億元[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")）代價，入股台灣[陽明海運旗下公司](../Page/陽明海運.md "wikilink")[高明貨櫃碼頭](../Page/高明貨櫃碼頭.md "wikilink")30%股權。

2014年8月，招商局集團旗下的招商輪船與中外運長航集團以51:49的股比在新加坡成立超大型油輪聯營企業——中國能源運輸有限公司（China
VLCC）。

2014年5月1日招商局集團夥同澳洲Hastings Funds
Management，以17.5億澳元贏得全球最大煤炭出口港澳洲紐卡斯爾煤港98年的租約。

2015年12月29日經報國務院批准，[中國外運長航集團有限公司整體併入招商局集團有限公司](../Page/中國外運長航集團有限公司.md "wikilink")，成為其全資子企業；中國外運長航集團有限公司不再作為國資委直接監管企業。

2017年4月7日[招商局港口以](../Page/招商局港口.md "wikilink")85.43億元，向控股股東招商局集團旗下的招商局工業悉數出售手上持有的[中集集團](../Page/中集集團.md "wikilink")（2039）約24.53%的股份

2018年2月5日[招商局港口向控股股東招商局集團出售](../Page/招商局港口.md "wikilink")[深圳赤灣港航](../Page/深圳赤灣港航.md "wikilink")1.61億股A股及5531.42萬股B股，分別佔後者總已發本的25%及8.58%，合共總代價約57.48億港元。

2018年2月5日[招商局港口間接持股](../Page/招商局港口.md "wikilink")37.02%的中國[南山開發集團](../Page/南山開發集團.md "wikilink")，向[招商局集團出售](../Page/招商局集團.md "wikilink")[深圳赤灣港航](../Page/深圳赤灣港航.md "wikilink")2.097億股A股，約佔後者已發行股本約32.52%，總額約65.1億港元。

2018年6月20日[招商局港口與深圳赤灣進行資產重組](../Page/招商局港口.md "wikilink")，根據協議深圳赤灣將於246.5億元人民幣，向招商局投資發展收購招商局港口12.69億股，相當於38.72%股權，為了支付上述收購，深圳赤灣將發行11.48億股A股給招商局集團，相當於64.05%股權。完成重組之後，招商局集團將間接持有深圳赤灣87.8%股權，並將維持為招商局港口的最終控股股東。

## 公司業務

[HK_Sheung_Wan_上環_信德中心_Shun_Tak_Centre_招商局大廈_China_Merchants_Tower_check_point_April-2011.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Sheung_Wan_上環_信德中心_Shun_Tak_Centre_招商局大廈_China_Merchants_Tower_check_point_April-2011.JPG "fig:HK_Sheung_Wan_上環_信德中心_Shun_Tak_Centre_招商局大廈_China_Merchants_Tower_check_point_April-2011.JPG")
[Shun_Tak_Centre_Overview_201105.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shun_Tak_Centre_Overview_201105.jpg "fig:Shun_Tak_Centre_Overview_201105.jpg")
集團之主要業務包括港口業務、集裝箱製造及相關業務、收費公路及油輪業務。

## 旗下公司

  - [招商局港口](../Page/招商局港口.md "wikilink")（招商局持股74.99%）香港 0144
  - [招商銀行](../Page/招商銀行.md "wikilink")（A）（招商局為最大股東，持股18.80%）上海（A）600036
  - [招商銀行](../Page/招商銀行.md "wikilink")（H）（招商局為最大股東，持股18.80%）香港（H）03968
  - [招商證券](../Page/招商證券.md "wikilink")（招商局持股45.88%）上海（A）600999
  - [招商局中國基金](../Page/招商局中國基金.md "wikilink")（招商局金融集團持股27.59%）香港 0133
  - [招商蛇口A](../Page/招商蛇口.md "wikilink")（招商局蛇口工業區有限公司持股
    51.89%）深圳（A）001979
  - [招商輪船](../Page/招商輪船.md "wikilink")（招商局持股40.93%）上海（A）601872
  - [深圳赤灣港航A](../Page/深圳赤灣港航.md "wikilink")（招商局國際有限公司持股
    33.58%）深圳（A）000022
  - [深圳赤灣港航B](../Page/深圳赤灣港航.md "wikilink")（招商局國際有限公司持股
    33.58%）深圳（B）200022
  - [中集集團](../Page/中集集團.md "wikilink")（A）（招商局為最大股東，持股25.54%）深圳（A）000039
  - [中集集團](../Page/中集集團.md "wikilink")（H）（招商局為最大股東，持股25.54%）香港（H）02039
  - [雅緻集成房屋股份有限公司](../Page/雅緻集成房屋股份有限公司.md "wikilink")（招商局集團旗下中國南山集團全資赤曉企業有限公司持有雅緻股份48.77%的股權）深圳（A）002134
  - [招商局置地](../Page/招商局置地.md "wikilink")（招商地産持股74.35%） 香港 0978
  - [山東高速公路股份有限公司](../Page/山東高速公路股份有限公司.md "wikilink")（招商局公路持股
    15.50%）上海（A）600350
  - [安徽皖通](../Page/安徽皖通.md "wikilink")（招商局公路持股 22.24%）上海（A）600012
    香港（H）0995
  - [成渝高速公路](../Page/成渝高速公路.md "wikilink")（招商局公路持股22.04%）上海 601107
    香港（H）0107
  - [廣西五洲高速公路](../Page/廣西五洲高速公路.md "wikilink")（招商局公路持股13.86%）上海（A）600368
  - [華北高速公路](../Page/華北高速公路.md "wikilink")（招商局公路持股26.82%）深圳（A）000916
  - [招商局亞太有限公司](../Page/招商局亞太有限公司.md "wikilink")（新加坡上市，招商局公路持股82.44%）新加坡
    C22
  - [上海港務集團](../Page/上海港務集團.md "wikilink")（招商局國際持股24.49%）上海（A）600018
  - [福建高速](../Page/福建高速.md "wikilink")（招商局公路持股17.75%）上海（A）600033
  - [深圳赤灣石油基地股份有限公司](../Page/深圳赤灣石油基地股份有限公司.md "wikilink")（招商局國際有限公司間接持股19.17%）深圳（B）00053
  - [吉林高速](../Page/吉林高速.md "wikilink")（招商局公路持股17.92%）上海（A）601518
  - [龍江交通](../Page/龍江交通.md "wikilink")（招商局公路持股16.52%）上海（A）601188
  - [寧滬高速公路](../Page/寧滬高速公路.md "wikilink")（招商局公路持股11.69%）香港（H）0177
  - [深圳高速公路](../Page/深圳高速公路.md "wikilink")（招商局公路持股 4%）香港（H）0548
    上海（A）600548
  - [寧波港務](../Page/寧波港務.md "wikilink")（招商局國際持股 4.56%）上海（A）601018
  - [楚天高速](../Page/楚天高速.md "wikilink")（招商局公路持股 23.02%) 上海（A）600035
  - [中原高速](../Page/中原高速.md "wikilink")（招商局公路持股 20%）上海（A）600020
  - [中國外運](../Page/中國外運.md "wikilink")（中國外運長航集團有限公司持股57.9%）香港（H）0598
  - [中外運航運](../Page/中外運航運.md "wikilink")（中國外運長航集團有限公司持股68.1%）香港（H）00368
  - [外運發展](../Page/外運發展.md "wikilink")（中國外運持股63.46%）上海（A）600270
  - [招商局仁和財產保險股份有限公司](../Page/招商局仁和財產保險股份有限公司.md "wikilink")（招融投資持股20%）註冊資本50億元
  - [招商局仁和人壽保險股份有限公司](../Page/招商局仁和人壽保險股份有限公司.md "wikilink")（招融投資持股20%）註冊資本50億元
  - [招商新能源集團](../Page/招商新能源集團.md "wikilink")
      - [新能源交易所](../Page/新能源交易所.md "wikilink")
      - [熊貓綠能](../Page/熊貓綠能.md "wikilink")

## 參見

  - [輪船招商局](../Page/輪船招商局.md "wikilink")
  - [陽明海運](../Page/陽明海運.md "wikilink")
  - [蛇口工业区](../Page/蛇口工业区.md "wikilink")
  - [漳州开发区](../Page/漳州开发区.md "wikilink")
  - [袁庚](../Page/袁庚.md "wikilink")
  - [郭洪威](../Page/郭洪威.md "wikilink")\[1\]
  - [朱統平](../Page/朱統平.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [公司網址](http://www.cmhk.com/)

[招商局](../Category/招商局.md "wikilink")
[Category:中國物流公司](../Category/中國物流公司.md "wikilink")
[Category:中国航运公司](../Category/中国航运公司.md "wikilink")
[Category:香港物流公司](../Category/香港物流公司.md "wikilink")
[Category:香港船公司](../Category/香港船公司.md "wikilink")
[Category:總部在香港的跨國公司](../Category/總部在香港的跨國公司.md "wikilink")
[Category:总部在香港的中华人民共和国中央企业](../Category/总部在香港的中华人民共和国中央企业.md "wikilink")
[Category:1872年中國建立](../Category/1872年中國建立.md "wikilink")
[Category:1872年成立的公司](../Category/1872年成立的公司.md "wikilink")

1.  記者陳俍任／台北報導,"1949年蔣中正撤退搭的船
    消失拼圖現身",[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink"),2010.10.29
    08:34 am.